% ===================================================================
% PG - Allan Araujo Silva
% Capítulo 1 - Introdução
% ===================================================================

\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Anualmente, a CAPES (Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior) realiza avaliações de Programas de Pós-Graduação (PPGs) de acordo com diversos critérios, dentre eles sua produção bibliográfica, ou seja, publicação de artigos científicos em veículos (conferências e periódicos) qualificados. Assim, os PPGs elaboram critérios para que docentes sejam credenciados, se mantenham no programa, alcancem diferentes níveis dentro do programas etc., em torno das publicações dos professores e da qualificação que a CAPES faz dos veículos onde estes artigos são publicados, chamada de Qualis.

O Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) conta com o Marvin,\footnote{\url{http://dev.nemo.inf.ufes.br:8180/Marvin}.} um protótipo de sistema de informação Web que visa oferecer várias ferramentas úteis para atividades de ensino e pesquisa em uma universidade. Vários estudantes do Departamento de Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (DI/UFES) desenvolvem ferramentas como projeto de graduação. O Marvin é um meio de integrar tais ferramentas de forma que viabilize seu uso e otimize os diversos processos dentro da universidade.

A partir disso e, considerando inicialmente os critérios estabelecidos pelo PPGI/UFES, surgiu a necessidade de um módulo que disponha de funcionalidades tal qual seja capaz de automatizar o processo de credenciamento e classificação dos docentes no programa de pós-graduação. Dessa forma, o módulo C2D (Classificação e Credenciamento de Docentes) surge com o intuito de facilitar a realização de atividades relacionadas ao credenciamento e gerenciamento de docentes do PPGI/UFES, controlando os principais dados para  entrar no programa como docente.

\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver um sistema Web que será utilizado pelo PPGI/UFES a fim de auxiliá-lo em suas atividades de credenciamento e recredenciamento de docentes. Para isso, serão utilizados conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação. São objetivos específicos deste projeto:

\begin{itemize}
  	\item Realizar levantamento de requisitos e analisar objetivos do sistema de forma a apoiar esta fase;
  
  	\item Produzir o documento de especificação e análise de requisitos do software;
  	
  	\item Produzir o documento de projeto de software, utilizando o método de desenvolvimento de software FrameWeb~\cite{souza-frameweb07};

	\item Implementar um protótipo do sistema na forma de um módulo a ser integrado ao Marvin.
\end{itemize}
  	
Assim, tem-se o objetivo de desenvolver o sistema conforme definições no processo de Engenharia de Software, utilizando \textit{frameworks} e ferramentas já existentes para auxiliar no desenvolvimento. Para esse objetivo, foram colocados em prática os conceitos de Programação, Linguagens de Programação, Banco de Dados, Desenvolvimento Web entre outros.

Vale ressaltar que foi realizado um trabalho de Iniciação Científica com a Profª. Renata S. S. Guizzardi, onde foram aprendidos e aplicados conceitos de Modelagem Conceitual, Engenharia de Requisitos e Análise de Objetivos.

Ao fim do projeto foram elencadas sugestões de futuras melhorias para suprir as limitações do sistema.


\section{Metodologia}
\label{sec-intro-metodologia}

A metodologia utilizada no desenvolvimento deste trabalho consiste das seguintes atividades:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Revisão Bibliográfica}: realizar um estudo das boas práticas de Engenharia de Software e de Engenhara de Requisitos, Modelagem Conceitual, Análise de Objetivos, Projeto de Sistemas, Programação Orientada a Objetos, Desenvolvimento de Software, Projeto de Banco de Dados, dentre outros;
	
	\item \textit{Desenvolvimento da Documentação do Sistema:} definir documentos do sistema. Primeiramente, foi produzido o Documento de Especificação de Requisitos, fornecendo uma descrição geral do minimundo do sistema, definição dos requisitos funcionais e não funcionais, bem como as regras de negócio e o seu respectivo modelo de objetivo. Além disso, neste documento está a apresentação do sistema e de seu módulo/subsistema, casos de uso, modelo estrutural e glossário do projeto.
	Por fim, foi produzido o Documento do Projeto, no qual a arquitetura do software e projeto são detalhados seguindo as diretrizes propostas no método FrameWeb;
	
	\item \textit{Uso de Tecnologias:} estudo das tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como a linguagem de programação Java, os componentes da plataforma Java EE, a biblioteca de componentes de interface com o usuário PrimeFaces, o banco de dados MySQL, dentre outras;
	
	\item \textit{Implementação e Testes:} implementação das funcionalidades do sistema, com realização de testes informais para validação de seu funcionamento.
	
	\item \textit{Redação da Monografia:} escrita desta monografia, feita em \textit{LaTeX}\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}.} utilizando o editor \textit{TexStudio}\footnote{\url{http://www.texstudio.org/}.} e o template \textit{abnTeX}\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} o qual atende aos requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros.
\end{enumerate}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização do Texto}
\label{sec-intro-organizacao}

O restante desta monografia é organizada em cinco partes e contém, além da desta introdução, os seguintes capítulos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-referencial} --} Referencial Teórico: apresenta uma revisão da literatura a respeito dos temas relevantes para o contexto deste trabalho, sendo estes: Engenharia de Software, Análise de Objetivos, Desenvolvimento Web e o método FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-requisitos} --} Especificação de Requisitos: apresenta a especificação de requisitos do sistema, a descrição do minimundo, modelos de objetivos do sistema, diagramas de classes e seus casos de uso;

	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-projeto} --} Projeto Arquitetural do sistema: apresenta a arquitetura utilizada no  desenvolvimento do sistema, bem como os diagramas de projeto prescritos pelo método FrameWeb;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-apresentacao} --} Apresentação do sistema: apresenta as principais partes da implementação do sistema, ilustradas por capturas de telas;
	
	\item \textbf{Capítulo \ref{sec-conclusoes} --} Considerações Finais: apresenta a conclusão do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros.
	
	\item \textbf{Apêndice:} Contém os documentos produzidos nos processos de Engenharia de Software (Documento de Requisitos e Documento de Projetos)
\end{itemize}